<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>Discover and cultivate what you like</title>
    <link href="/2026/05/21/Discover-and-cultivate-what-you-like/"/>
    <url>/2026/05/21/Discover-and-cultivate-what-you-like/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一个人喜欢什么，这件事听起来很简单，连小孩子都会，但是我觉得这其实很难，是需要不断发现和检验的。我经常问女儿，这个衣服和那个衣服，你喜欢哪个；这个活动和那个活动，你想要参加哪个，选一个。她现在九岁，经常回复我，我也不知道，哪个都行或者两个都想要。我听到这样的回答很难过，小孩子也不知道自己喜欢什么吗。</p><p>我不知道自己喜欢什么，我成长过程中喜欢学习好，被夸奖，除此之外没有任何爱好。这对我来说有多难呢，举个最简单的例子就是买衣服。我喜欢拥有新衣服，但是我非常讨厌逛街买衣服，因为我不知道哪个是漂亮的，该去试哪一件，就像一个不认字的人在图书馆挑书。有一次心理医生对我说，你喜欢做什么事就马上去做，不要等。什么是喜欢，我不知道我喜欢什么。他说，就像买衣服，看到一眼就知道喜不喜欢。我苦笑，我可以在衣服前站很久，但我不知道喜不喜欢。</p><p>后来我常常想，怎么才能知道自己喜欢什么呢。这是原始的本能吗？小孩子天生知道自己喜欢什么吗？可能是。孩子天生对一件东西比另一件东西更有兴趣。一岁的孩子，我们递给他两个东西，他可能会接过来一个。有时候我们递给他两个，他哪个都不要，自己去寻第三个。这种兴趣是一种本能的好奇心，尽管他们心里并不知道喜欢什么。长大一些，像我女儿这么大，我经常追问她喜欢什么。你喜欢这个吗，她说喜欢，或者不喜欢，回答很快。但是我再追问一下，你真的喜欢这个吗，她又不那么肯定，好像不喜欢也可以。选哪个都可以，对另一个没被选的也没有多少遗憾。孩子只沉浸在事情的乐趣里，对于选择，这在他们看来是如此小的一件事，甚至不在他们脑中停留。我觉得她们口中的喜欢，可能并不代表她们心中的喜欢，她们或许模模糊糊知道自己喜欢，但是不在意喜欢的程度。</p><p>其实同样的事也每天发生在我身上。在平日里跟别人聊天时，我经常会脱口而出说一些我的感受。之所以会脱口而出是因为那一刻这个词突然出现在我脑子里，大家你一句我一句，我没有很多时间思考，通常什么冒出来就说什么。但是我说出来的话真的可以准确描述我的真实感受吗？不能。因为我独自走路时常常有很多感受在心中，但是不知道怎么描述出来，而我用语言描述不出来的感受，我自己都搞不清楚那是一种什么感受，更不知道为什么会有那些感受。我的感受有无数种，我的词汇却只有几种。所以聊天时我说的话，只是那一瞬间随便说的，既不能准确传递我的感受，更不能代表我的任何看法和观点。我甚至怀疑，我的感受来自于我当时的语言，本来是无形的,被当时的我随机的赋了一个形。所以聊天时的我，有一个模模糊糊的感受，被我模模糊糊的说出来，它到底有多准确呢，模糊的平方。小孩子的喜欢，就是这个模模糊糊的平方。（所以我说了什么请不要在意，我都不知道我在说什么。对别人说的话也不要在意，她这么说了，不代表她就是这么想的，她也不知道她在说什么。）</p><p>那么到底要不要搞清楚自己喜欢什么。罗翔老师会这么回答，未经审视的人生不值得过， by苏格拉底。当然要搞清楚，小到你是不是能买一件自己喜欢的衣服，大到你能不能做自己感兴趣又擅长的事，能不能做一件伟大的工作，都需要你搞清楚自己喜欢什么。怎么才能搞清楚，我现在觉得，这就像体育锻炼，需要不断练习，检验，再练习，再检验。不断问自己，喜欢什么，为什么喜欢，为什么不喜欢，寻找自己喜好的蛛丝马迹。你可能会发现，对自己的了解并不多，需要有意识的长时间的慢慢了解自己。</p><p>我小时候，我姐喜欢买衣服。有一段时间，她总是买很雷人的衣服，她自己觉得好看，大家看起来都觉得不能理解好看在哪，很雷人。但是她的品味没有一直这么独特，慢慢的，她买的衣服好看了，她自己觉得好看，大家也觉得好看。我不觉得是她听从了大家的建议，故意靠近大家的审美。而是大家确实有一些共同的审美，她的审美品味提高了，她通过不断的尝试，找到了自己喜欢什么样的衣服，适合什么样的衣服。尝试的越多，她对自己喜欢什么样的衣服就知道的越详细。我们平时也要多留意，我到底喜欢什么，有多喜欢，为什么喜欢。比如买衣服，在几件衣服里，挑选了最喜欢的一件，虽然当时很纠结，但是这个选择还没有完。买回家后是不是一直很喜欢穿这件，为什么喜欢穿，喜欢哪个部分，为什么买回家后不怎么穿了，不喜欢哪个部分。有了这种经验的积累，我们下次就会避开不喜欢的部分。</p><p>有一个有意思的观察，我感觉味觉的喜好更原始，我们尝一口就知道好吃不好吃，好像不太需语言描述是怎么样的一个味道，不太用脑子想，就能很快判断出来好不好吃。但是对视觉的喜好，对行动的喜好，都是模糊的。可能人类在进化时，吃东西时很重要的，我们关于味道的喜好发展的非常敏锐，但是视觉的，心理感受的，行动的喜好，在进化时没那么重要，不会威胁生存和生命，所以在这些方面还没有很敏锐的感觉。我们要自己生出这些敏锐的感觉，活的更明白一些。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的第一篇博客</title>
    <link href="/2026/05/20/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <url>/2026/05/20/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天想要开始写下博客，但是找了一下发现中文互联网上的博客平台都不活跃了。现在想要写博客的青年人都用独立站。所以我开通了这个地方。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
